% -*- coding: utf-8; mode: latex; mode: flyspell; ispell-local-dictionary: "castellano" -*-

\part{El cálculo $\lambda$ sin tipos}

El objetivo de este capítulo es establecer las bases formales del
sistema. El lector deberá conocer los aspectos clave del \calam que
permitirán tener las nociones y el lenguaje necesarios para entender
los dos capítulos siguientes.

Puntos importantes

\begin{itemize}
\item[\S] Presentar la información como si fuese un temario.
\item[\S] Fuerte dependencia de sección a sección.
\item[\S] Utilizar lenguaje formal siempre y cuando refuerce las ideas
  y se mantenga en las fronteras del \calam en sí.
\item[\S] Hacer anotaciones históricas que complementen el aspecto
  técnico del capítulo.
\end{itemize}

\section{Sintaxis}

Se define la sintaxis del lenguaje definiendo el conjunto de
términos-$\lambda$ denotado $\Lambda$, éste es construido a partir del
alfabeto $\Sigma$. Este alfabeto está conformado por los símbolos
\emph{(}, \emph{)}, $\lambda$, \emph{.} y por un conjunto infinito
numerable de variables $V=\{v,v',v'',...\}$. Es decir
$\Sigma=\{(,),\lambda , .\}\cup V$.

\subsection{Especificación inductiva}
$\Lambda$ es el conjunto mas pequeño tal que:

\begin{align*}
  x \in V                & \Rightarrow x \in \Lambda \\
  M, N \in \Lambda       & \Rightarrow \lap{M}{N} \in \Lambda \\
  M \in \Lambda, x \in V & \Rightarrow \lab{x}{M} \in \Lambda
\end{align*}

A los términos lambda que son variables se les llama \emph{atomos}, los que
tienen la forma $(MN)$ son llamados \emph{applicationes} y los que tienen la
forma $(\lambda x.M)$ son llamados \emph{abstracciones}. 

\subsection{Gramática libre de contexto}
La sintaxis del \calam puede ser descrita también  con la notación de Backus-Naur:
\begin{bnf*}
  \bnfprod{término}{\bnfpn{variable} \bnfor \bnfpn{aplicación} \bnfor
    \bnfpn{abstracción}} \\
  \bnfprod{aplicación}{( \bnfsp \bnfpn{término} \bnfsp \bnfpn{término}
    \bnfsp )} \\
  \bnfprod{abstracción}{( \bnfsp \bnfes \bnfsp \bnfpn{variable} \bnfsp .
    \bnfsp \bnfpn{término} \bnfsp )} \\
  \bnfprod{variable}{v \bnfor \bnfpn{variable} \bnfsp '}
\end{bnf*}

\subsection{Consideraciones en la notación}
\begin{itemize}
\item Se utilizan letras mayúsculas ($M$, $N$, $\dots$) para hacer referencia
  a términos-$\lambda$ cualquiera, estos símbolos no son parte del cálulo
  lambda en sí, sólo se utilizan como una abreviación.

\item Las letras minúsculas ($x$, $y$, $z$, $\dots$) son utilizadas para
  hacer referencia a variables en $V$.

\item Los paréntesis serán omitidos presentando las siguientes equivalencias:

  \begin{itemize}
  \item $M_1M_2M_3 \dots M_{n-1}M_n$ es equivalente a
    $((\dots ((M_1M_2)M_3) \dots M_{n-1})M_n)$.
  \item $\lambda x.PQ$ es equivalente a $(\lambda x.(PQ))$.
  \item $\lambda x_1x_2\dots x_n.M$ es equivalente a
    $(\lambda x_1.(\lambda x_2.(\dots (\lambda x_n.M)\dots )))$.
  \end{itemize}

\item La \emph{identidad sintáctica} de los términos será denotada por
  $\equiv$, $M\equiv N$ significa que $M$ es exactamente el mismo término que
  $N$. Se asume que:

  \begin{itemize}
  \item $MN\equiv PQ \Rightarrow M\equiv P, N\equiv Q$.
  \item $\lambda x.M \equiv \lambda y.P \Rightarrow x\equiv y, M\equiv P$.
  \end{itemize}

\end{itemize}

\section{Congruencia, equivalencia y conversión}

\section{Reducción}

\section{Teorías formales de $\lambda$}

\section{Combinadores}

\section{Estrategias de reducción}

\section{Contenido a reacomodar}

\subsection{Semántica}

El significado que toman los distintos términos-$\lambda$ es determinado por
la manera en como estos pueden ser \emph{reducidos} (manipulados). Existen
tres tipos de reducciones:
\begin{itemize}
\item $\alpha$-conversión / alfa-conversión
\item $\beta$-reducción / beta-reducción
\item $\eta$-equivalencia / eta-equivalencia
\end{itemize}

Cuando se habla de la semántica es inevitable preguntarse por el significado
de los términos y por la identidad de los términos, es decir, dado un término
$M$ ¿Qué significado tiene para mi? y dado otro término $N$ ¿Cómo pudiera
determinar si $M$ y $N$ son iguales?/¿Qué los hace diferentes?. Previamente
se mencionó la identidad sintáctica $\equiv$ entre dos términos como una
manera de denotar que dos términos son símbolo por símbolo ``iguales'', sin
embargo, pudieramos considerar otros criterios como ¿$M$ y $N$ pueden ser
manipulados de la misma forma? ¿$M$ y $N$ representan el mismo concepto?, etc.\\

Originalmente Alonzo Church no se preocupó mucho por asignarle un significado
específico a las expresiones que cumplen con la sintaxis definida, sin
embargo, sí se interesó por las relaciones que podían tener unos términos
con otros, así como las diversas maneras de manipularlos.

\subsubsection{Intuición detrás de la $\alpha$-conversión}
La idea detrás de la $\alpha$-conversión es la de cambiar el nombre de
variables que aparecen junto al símbolo $\lambda$ (se pudiera considerar el
cambio de nombre como una sustitución de una variable por otra). Si
consideramos por ejemplo los términos $\lambda x.x$ y $\lambda y.y$ a pesar
de no ser sintácticamente iguales, son básicamente el mismo término en el
sentido que $x$ y $y$ son variables sin un significado por si solas, lo que
nos lleva a leer ambos términos como 
``$\lambda$ \textbf{algo} . \textbf{algo}''. La misma idea se puede extender
a términos mas elaborados.\\

Si denotamos esta equivalencia con el símbolo $\equiv_\alpha$, podemos notar
que lo siguiente se cumple:

\begin{itemize}
\item $(\lambda x.z) \equiv_\alpha (\lambda y.z) \equiv_\alpha (\lambda u.z)$
\item $(\lambda x.zx) \equiv_\alpha (\lambda y.zy) \equiv_\alpha
  (\lambda u.zu)$
\item $(\lambda x.\lambda y.\lambda z.xyz)abc \equiv_\alpha
  (\lambda r.\lambda s.\lambda t.rst)abc$
\end{itemize}

Hay un par de detalles en los que es importante hacer hincapié:

\begin{enumerate}
\item La $\alpha$-conversión permite cambiar el nombre de variables en
  abstracciones, pero no en cualquier variable de un término. Por ejemplo, si
  consideramos $(\lambda x.z)$ y la $\alpha$-conversión nos permitiera cambiar
  el nombre de cualquier variable, caeríamos en el problema de decir que
  $(\lambda x.z) \equiv_\alpha (\lambda x.x)$ (renombrando a $z$ por $x$), sin
  embargo, esto provocaría que cambiara la forma en la que se lee el término
  de ``$\lambda$ \textbf{algo} . \textbf{otra-cosa}'' por ``$\lambda$
  \textbf{algo} . \textbf{algo}''.\\

\item La $\alpha$-conversión debe ser sensible al contexto, en el sentido que
  no se permite renombrar una variable de una abstracción a otra que ya
  aparece en el término. Considerando la expresión anterior $(\lambda x.z)$,
  la $\alpha$-conversión comprende la sustitución de $x$ en el término por
  otra variable, sin embargo, no se permite que esta otra variable sea $z$,
  ya que $(\lambda x.z)$ y $(\lambda z.z)$ no son equivalentes.\\

\item Existen expresiones válidas que contienen abstracciones con el mismo
  nombre de variable, si consideramos como ejemplo a $(\lambda x.(\lambda x.x))$
  , observamos que contiene dos abstracciones con $x$ de variable, lo cual
  permite confrontarnos con la siguiente situación: si renombramos alguna de
  ellas, ¿En qué caso cambia la $x$ que no está justo después de una $\lambda$?

  Para responder esta pregunta es necesario definir algunos conceptos, sin
  embargo podemos establecer que en este caso la $x$ está asociada a la
  $\lambda x$ que lo encierra y está mas próxima. Por lo que: 
  $$(\lambda x.(\lambda x.x)) \equiv_\alpha (\lambda y.(\lambda x.x))
  \equiv_\alpha (\lambda x.(\lambda w.w))$$
\end{enumerate}

\subsubsection{Intuición detrás de la $\beta$-reducción}
La idea detrás de la $\beta$-reducción es la de aplicación o evaluación de
funciones (parecido a la analogía planteada en la introducción). En esta
reducción se consideran términos que sean aplicaciones donde el primer
término de la aplicación es una abstracción, es decir, términos de la forma
$(MN)$ donde $M$ tiene la forma $(\lambda x.P)$. Al aplicar $M$ a $N$ se
obtiene el término $P'$ el cuál es la sustitución de las $x$ en $P$ por el
término $N$. Si consideramos por ejemplo los términos $((\lambda x.x)y)$ y
$y$, podemos observar que a pesar de ser diferentes sintácticamente y
estructuralmente, la evaluación de $(\lambda x.x)$ en $y$ resulta en $y$.\\

Esta idea es bastante poderosa ya que captura la noción de cómputo en el
cálculo lambda. Pudieramos establecer una equivalencia entre la aplicación de
una abstracción en un término y otro término al igual que se establece una
equivalencia entre $\sqrt{25}$ y $5$.\\

Si denotamos el acto de aplicación de abstracción con el símbolo $\rhd_\beta$
, podemos notar que lo siguiente se cumple:

\begin{itemize}
\item $((\lambda x.(xy))z) \rhd_\beta zy$
\item $((\lambda x.(xy))(\lambda x.(xy))) \rhd_\beta ((\lambda x.(xy))y)
  \rhd_\beta (yy)$
\item $M := (\lambda x.(xx)) \Rightarrow (MM) \rhd_\beta (MM) \rhd_\beta (MM)
  \rhd_\beta \dots \rhd_\beta (MM)$
\item $M := (\lambda x.((xx)y)) \Rightarrow ((MM)y) \rhd_\beta (((MM)y)y)
  \rhd_\beta \dots \rhd_\beta ((\dots ((MM)y) \dots y)y)$
\end{itemize}

Al igual que la explicación informal de la $\alpha$-conversión, esta
descripción de $\beta$-reducción tiene algunos detalles importantes. Por
ejemplo, si consideramos a $M := (\lambda x.(\lambda y.x))$ y a
$N := (\lambda x.(\lambda w.x))$ podemos notar que estructuralmente son el
mismo término, es decir $M \equiv_\alpha N$, sólo que si $\beta$-reducimos
$(Mw)$ obtenemos $(\lambda y.w)$ mientras que si $\beta$-reducimos $(Nw)$
obtenemos $(\lambda w.w)$ los cuales dejan de ser estructuralmente iguales,
es decir $(\lambda y.w) \not\equiv_\alpha (\lambda w.w)$. Esto provoca que
$((Mw)v) \rhd_\beta w$, $((Nw)v) \rhd_\beta v$ ocacionando un resultado
diferente para la aplicación de dos abstracciones equivalentes, es por ello
que es necesario definir la $\beta$-reducción como una manipulación de
términos consistente con la $alpha$-conversión.

\subsubsection{Intuición detrás de la $\eta$-equivalencia}
La idea detrás de la $\eta$-equivalencia es la de determinar si dos términos
son equivalentes. Si consideramos por ejemplo un término $M$ que no contiene
la variable $x$ y un término $N := (\lambda x.(Mx))$, podemos observar que
para cualquier término $P$, $(MP)$ y $(NP)$ computan lo mismo, ya que:
$((\lambda x.(Mx))P) \rhd_\beta (MP)$. Entonces, a pesar de que $M$ y $N$ son
sintácticamente diferentes (los símbolos que los componen son diferentes),
estructuralmente diferentes ($M \not\equiv_\alpha N$) y se $\beta$-reducen a
términos diferentes (en caso de que $M$ sea una aplicación de una abstracción)
; aplicadas a cualquier expresión en $\Lambda$, terminan siendo la misma
función.

\subsubsection{Definición formal de una sustitución}
En las reducciones descritas previamente se utiliza la palabra
\emph{sustitución} de una manera descuidada e ingenua, es por ello que se
encontraron varios casos en donde las manipulaciones resultaban en términos
con significado diferente. La operación de sustitución juega un papel muy
importante en la definición formal de la $\alpha$-conversión,
$\beta$-reducción y $\eta$-equivalencia, es por ello que es necesario tener
una definición precisa de la noción de sustituír \emph{A} por \emph{B} en
\emph{C}.\\

Para expresar esta operación de manera concisa, debemos definir algunos
términos con respecto a la estructura de los términos-$\lambda$.

\begin{description}
\item[aparición] Sean $P$ y $Q$ dos términos-$\lambda$, se define la aparición
  de $P$ en $Q$ por inducción sobre $Q$:
  \begin{itemize}
  \item[a)] $P$ aparece en $P$.
  \item[b)] Si $P$ aparece en $M$ o en $N$, entonces $P$ aparece en $(MN)$.
  \item[c)] Si $P$ aparece en $M$ o $P\equiv x$, entonces $P$ aparece en
    $(\lambda x.M)$.
  \end{itemize}
\item[ámbito] Para una aparición particular de $(\lambda x.M)$ en un término
  $P$, la aparición de $M$ es llamado el ámbito de la aparición de el
  $\lambda x$ a su izquierda.
\item[variable ligada] Si $x$ aparece en el ámbito de algún $\lambda x$ en
  $P$, entonces se dice que $x$ es una variable ligada.
\item[variable ligada y vinculando] Si y sólo si $x$ es la variable en un
  $\lambda x$ en $P$, se dice que $x$ es una variable ligada y vinculando.
\item[variable libre] Es como se les llama a las variables que no son ligadas
  ni ligadas y vinculando.
\end{description}

La operación de sustituír todas las apariciones libres de $x$ en $M$ por $N$
se denota como $[N/x]M$ y se define por inducción sobre $M$:

\begin{itemize}
\item[a)] $[N/x]x \equiv N$.
\item[b)] $[N/x]a \equiv a$ \hfill para toda variable $a \not\equiv x$.
\item[c)] $[N/x](PQ \equiv ([N/x]P [N/x]Q))$.
\item[d)] $[N/x](\lambda x.P) \equiv \lambda x.P$.
\item[e)] $[N/x](\lambda y.P) \equiv \lambda y.P$ \hfill si $x \not\in FV(P)$.
\item[f)] $[N/x](\lambda y.P) \equiv \lambda y.[N/x]P$ \hfill si
  $x\in FV(P)$ y $y \not\in FV(N)$.
\item[g)] $[N/x](\lambda y.P) \equiv \lambda z.[N/x][z/y]P$ \hfill si
  $x\in FV(P)$ y $y\in FV(N)$.
\end{itemize}

En los incisos e, f y g, la variable $y$ debe de ser diferente a $x$ y en el
inciso g, la variable $z$ se elige como la primer variable que no se
encuentra en el conjunto de variables libres de $N$ y $P$.

\subsubsection{Definición formal de $\alpha$-conversión}
Sea $P$ un término que contiene una aparición de $\lambda x.M$ y sea $y$ una
variable ligada en $M$. El acto de reemplazar esta $\lambda x.M$ por
$\lambda y.[y/x]M$ es llamado cambio de variable ligada o $\alpha$-conversión
en $P$. Si y sólo si $P$ puede ser transformado en $Q$ por una sequencia
finita de $\alpha$-conversiones, se dice que $P$ se $\alpha$-convierte a $Q$,
denotado como $P \equiv_\alpha Q$.

\subsubsection{Definición formal de $\beta$-reducción}
Sea $P$ un término que contiene una aparición de $(\lambda x.M)N$. El acto
de reemplazar esta $(\lambda x.M)N$ por $[N/x]M$ en $P$ dándo como resultado
un término $P'$ es llamado $\beta$-contratación de $P$ a $P'$, denotado como
$P \rhd_{1\beta} P'$. Si y sólo si $P$ puede ser transformado en $Q$ por una
sequencia finita de $\beta$-contrataciones y $\alpha$-conversiones, se dice
que $P$ se $\beta$-reduce a $Q$, denotado como $P \rhd_\beta Q$.\\

Se dice que $P$ es $\beta$-convertible a $Q$ (denotado $P =_\beta Q$) si y
sólo si $P$ puede ser transformado a $Q$ por una secuencia finita de
$\beta$-contrataciones, $\beta$-contrataciones inversas y
$\alpha$-conversiones. Es decir, $P =_\beta Q$ si y sólo si existen
términos-$\lambda$ $P_0$, $P_1$, $\dots$ , $P_n$ ($n \geq 0$) tal que, para
todo $i\leq n-1$ se cumple alguno de los siguientes:
$$P_i \rhd_{1\beta} P_{i+1}$$
$$P_{i+1} \rhd_{1\beta} P_i$$
$$P_i \equiv_\alpha P_{i+1}$$
Con $P_0 \equiv P$ y $P_n \equiv Q$.


\subsubsection{Definición formal de $\eta$-equivalencia}
El concepto de igualdad en funciones utilizado en la mayor parte de las
matemáticas es lo que se llama \emph{extensional}, es decir, para dos
funciones $\phi$ y $\psi$ con el mismo dominio, si $\phi (x) = \psi (x)$
para toda $x$, entonces $\phi = \psi$. La $\eta$-equivalencia pretende dar
un criterio de equivalencia para términos lambda bajo la idea de si dos
términos aplicados sobre una misma entrada son iguales, los términos lambda
son en un sentido iguales. Es decir, para todo término $P$:
$$(MP)=(NP) \Rightarrow M=N$$

\subsection{Otros conceptos}

\subsubsection{Otras definiciones}
\begin{itemize}

\item La \textbf{longitud} de un término $M$ (denotado $\|M\|$) es la
  cantidad total de apariciones de variables en $M$. Se define de manera
  recursiva:
  \begin{align*}
    \|x\| & = 1 \\
    \|(MN)\| & = \|M\| + \|N\| \\
    \|(\lambda x.M)\| & = 1 + \|M\|
  \end{align*}

\item El conjunto de todas las variables libres de $P$ se denota $FV(P)$ y
  se le llama a $P$ un \textbf{término cerrado} si $FV(P)=\varnothing$.\\

\item Cualquier término de la forma $(\lambda x.M)N$ es llamado un
  $\boldsymbol{\beta}$\textbf{-redex} y el término correspondiente $[N/x]M$ es
  llamado \textbf{contrato}.\\

\item Un término $Q$ que no contiene $\beta$-redex es llamado una
  $\boldsymbol{\beta}$\textbf{-forma normal} (o simplemente $\boldsymbol{\beta}$
  \textbf{-fn}). La clase de todas las $\beta$-fn es llamado
  $\boldsymbol{\lambda \beta}$\textbf{-fn}. Si un término $P$ se $\beta$-reduce
  a un término $Q$ que sea $\beta$-fn, entonces $Q$ es llamado una
  $\boldsymbol{\beta}$\textbf{-forma normal} de $P$.
  
  Una caracterización alternativa de las $\beta$-formas normales es que la
  clase $\beta$-fn es la clase mas pequeña tal que:
  \begin{itemize}
  \item[a)] todas las variables están en $\beta$-fn.
  \item[b)] $M_1,\dots , M_n \in \beta$-fn $\Rightarrow aM_1 \dots M_n \in
    \beta$-fn para toda variable $a$.
  \item[c)] $M\in \beta$-fn $\Rightarrow \lambda x.M \in \beta$-fn.
  \end{itemize}

\item $P$ es $\boldsymbol{\beta}$\textbf{-igual} o
  $\boldsymbol{\beta}$\textbf{-convertible} a $Q$ (denotado $P =_\beta Q$) si y
  sólo si $Q$ puede ser obtenido a partir de $P$ por una serie finita de
  $\beta$-contrataciones y $\beta$-contrataciones inversas y cambios en
  variables ligadas. Esto es, $P =_\beta Q$ si y sólo si existen $P_0, \dots ,
  P_n$ ($n \geq 0$) tal que:
  \begin{align*}
    (\forall i\leq n-1) & (P_i \rhd_{1\beta} P_{i+1} \lor P_{i+1} \rhd_{1\beta}
    P_i \lor P_i \equiv_\alpha P_{i+1}), \\
    & P_0 \equiv P, \\
    & P_n \equiv Q.
  \end{align*}

\end{itemize}